%% Basierend auf einer TeXnicCenter-Vorlage von Tino Weinkauf.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% HEADER
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,oneside,11pt]{report}
% Alternative Optionen:
%	Papiergröße: a4paper / a5paper / b5paper / letterpaper / legalpaper / executivepaper
% Duplex: oneside / twoside
% Grundlegende Fontgrößen: 10pt / 11pt / 12pt


%% Deutsche Anpassungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{lmodern} %Type1-Schriftart für nicht-englische Texte


%% Packages für Grafiken & Abbildungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx} %%Zum Laden von Grafiken
%\usepackage{subfig} %%Teilabbildungen in einer Abbildung
%\usepackage{pst-all} %%PSTricks - nicht verwendbar mit pdfLaTeX
\usepackage{tikz}

%% Beachten Sie:
%% Die Einbindung einer Grafik erfolgt mit \includegraphics{Dateiname}
%% bzw. über den Dialog im Einfügen-Menü.
%% 
%% Im Modus "LaTeX => PDF" können Sie u.a. folgende Grafikformate verwenden:
%%   .jpg  .png  .pdf  .mps
%% 
%% In den Modi "LaTeX => DVI", "LaTeX => PS" und "LaTeX => PS => PDF"
%% können Sie u.a. folgende Grafikformate verwenden:
%%   .eps  .ps  .bmp  .pict  .pntg


%% Packages für Formeln %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}


%% Zeilenabstand %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{setspace}
%\singlespacing        %% 1-zeilig (Standard)
\onehalfspacing       %% 1,5-zeilig
%\doublespacing        %% 2-zeilig


%% Andere Packages %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{a4wide} %%Kleinere Seitenränder = mehr Text pro Zeile.
\usepackage{fancyhdr} %%Fancy Kopf- und Fußzeilen
%\usepackage{longtable} %%Für Tabellen, die eine Seite überschreiten
\usepackage{array}
%\usepackage{makecell}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{multirow}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Anmerkungen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Zu erledigen:
% 1. Passen Sie die Packages und deren Optionen an (siehe oben).
% 2. Wenn Sie wollen, erstellen Sie eine BibTeX-Datei
%    (z.B. 'literatur.bib').
% 3. Happy TeXing!
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Optionen / Modifikationen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\input{optionen} %Eine Datei 'optionen.tex' wird hierfür benötigt.
%% ==> TeXnicCenter liefert mögliche Optionendateien
%% ==> im Vorlagenarchiv mit (Datei | Neu von Vorlage...).
\usepackage{svg}

\usepackage{hyperref}
%\usepackage{color}
%\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows,shadows,petri, shapes}

\tikzstyle{coordinator}=[draw=blue!75,fill=blue!20,top color=white,circle,minimum width=20pt]
\tikzstyle{router}=[draw=green!75,fill=green!20,circle,minimum width=20pt]
\tikzstyle{enddevice}=[draw=red!75,fill=red!20,circle,minimum width=10pt]
\tikzstyle{legend}=[rectangle, rounded corners, thin,fill= white, draw, text=black,minimum width=1.5cm, minimum height=0.5cm]
%\tikzstyle{oval}=[draw, ellipse, minimum size=100pt, align=center]
\tikzstyle{oval}=[draw=blue!75,fill=blue!20,top color=white,ellipse,minimum width=20pt]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% DOKUMENT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\pagestyle{empty} %%Keine Kopf-/Fusszeilen auf den ersten Seiten.


%% Deckblatt %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ==> Schreiben Sie hier Ihren Text oder fügen Sie eine externe Datei ein.

%% Die einfache Version:
\title{ZigBee}
\author{Tobias Karow}
%\date{} %%Wenn kommentiert, wird das aktuelle Datum verwendet.
\maketitle

%% Die schönere Version:
%\input{deckblatt} %%Eine Datei 'deckblatt.tex' wird hierfür benötigt.
%% ==> TeXnicCenter liefert eine mögliche Deckblattdatei
%% ==> im Vorlagenarchiv mit (Datei | Neu von Vorlage...).


%% Inhaltsverzeichnis %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tableofcontents %Inhaltsverzeichnis
%\cleardoublepage %Das erste Kapitel soll auf einer ungeraden Seite beginnen.

\pagestyle{plain} %%Ab hier die Kopf-/Fusszeilen: headings / fancy / ...



%% Kapitel / Hauptteil des Dokumentes %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ==> Schreiben Sie hier Ihren Text oder fügen Sie externe Dateien ein.

%\input{intro} %%Eine Datei 'intro.tex' wird hierfür benötigt.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ==> Im folgenden ein paar Hinweise:

\chapter{Einführung}
\section{Sensornetze}
Bis noch vor wenigen Jahrzehnten war es undenkbar dass man mit seinem mobilen Telefon von unterwegs seine Heizung fersteuern kann. Durch den technologischen Fortschritt ist dies mittlerweile nicht mehr nur möglich, sondern fast schon zur Normalität geworden Gegenstände des alltäglichen Lebens aus der Ferne zu manipulieren. Um aber zu wissen wie weit man aus der Ferne die Heizung nun aufzudrehen vermag, ist es wichtig einen entsprechenden Rückkanal, sprich an die zu steuernde Temperatur zu kommen. Dies geschieht in der Regel über verschiedene Sensoren, die auf noch hier zu klärenden Weise ihre Daten übertragen müssen.

Im Prinzip hat jeder, der eine Wetterstation im Garten stehen hat, ein kleines Sensornetz zu Hause. Diese sind aber sehr eingeschränkt was den Datenaustausch mit anderen Geräten angeht; meist senden sie Daten nur an exakt eine Empfängerstation. Jetzt ist zwar interessant zu wissen wie warm oder kalt es draußen gerade ist, besser wäre es jedoch wenn man diese Daten auch für jeden Raum im Haus hätte, um gegebenenfalls die Jalousie zu öffnen oder zu schließen und die Heizung entsprechenden zu regulieren. Hierfür benötigt man mehr als nur einen Sensor und Aktor.

Die heutigen und noch kommenden Herausforderungen stellen sich in Fragen der Interoperabilitäten und der Nachrüstbarkeit auf bestehenden Systemen und vor allem auf deren bestehenden Infrastruktur.


\section{Sensor vs. Aktor}
\subsection{Sensor}
Ein Sensor wandelt eine physikalische Größe in einen messbaren Wert um. Sensoren kann man nach den zu messenden Eigenschaften, wie zum Beispiel taktil, optisch, akustusch, thermisch oder chemisch, als auch nach deren Komplexitätsgrad einteilen. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{BlockschaltbildSensor.png}
		\caption{Blockschaltbild Sensor $\copyright$ Prof. Dr. Karl-Heinz Meisel}%
	\label{fig:BlockschaltbildSensor}
\end{figure}

Weitere Kriterien sind Messbereich, Genauigkeit und Toleranzen. Messbereiche werden beispielsweise bei einem Temperatursensor in einem Intervall angegeben. Genauigkeit bezieht sich auf die Auflösung die ein Sensor liefert, zum Beispiel wie genau ein Ultraschallsensor den Abstand zur nächsten Wand bestimmen kann. Toleranzen werden meist Prozentual angegeben und beziehen sich in der Regel auf die Auflösung.

Für Informatiker fast wichtiger ist wie man die Daten aus einem Sensor auslesen kann. Hierbei unterscheidet man zwischen analoger und digitaler Ansteuerung. Bei einem analogen Sensor müssen die Werte über einen Analog-Digital-Wandler erst in einen diskreten Wert gewandelt werden, während man bei einem digitalen Sensor die Werte direkt auslesen kann. Bekannte Standards für die Datenübertragung sind hierbei One-Wire, I$^2$C oder SPI.


\subsection{Aktor}
Ein Aktor setzt ein, meist elektrisches, Stellsignal in eine physikalische Stellgröße um. Typische Aktoren sind zum Beispiel Servomotoren, Schrittmotoren oder Ventile, die eine bestimmte mechanische Bewegung ausführen. In einer Hausautomatisierung wäre ein typischer Aktor eine Motor, der das Warmwasserventil einer Heizung steuert.

\section{Übertragung und Energieversorgung}
Sensoren und Aktoren müssen zum einen ihre Daten übertragen, beziehungsweise empfangen, sowie mit Energie versorgt werden. Wenn die Anzahl der Sensoren in einem Gebäude steigt, zum Beispiel durch Helligkeit, Temperatur, Luftfeuchtesensoren in jedem Raum, wird es immer aufwändiger eine Verkabelung durchzuführen. Ein Kompromiss zu Funksystemen stellen hier Bussysteme dar, bei denen viele Teilnehmer über eine geteilte Leitung kommunizieren. 

\begin{table}[h]%
\centering
\begin{tabular}[width=\textwidth]{|c|c|c|} \hline 
\centering
\backslashbox{Energie}{Daten} & Funk & Kabel \\ \hline
\multirow{2}{*}{Batterie} & Aufwand: gering & Aufwand: mittel\\
& Leistung: gering & Leistung: gering/mittel\\
\hline
\multirow{2}{*}{Kabel} & Aufwand: mittel & Aufwand: hoch\\
& Leistung: mittel/hoch & Leistung: hoch\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Vergleich Aufwand und Kosten von Kabel gegenüber Funk}
\label{tab:AufwandKostenVerkabelung}
\end{table}


\section{ZigBee}
%Was ist ZigBee?
%Übersicht über das Thema Sensornetzwerke, verwandte Systeme

ZigBee ist ein Standard der eine Reihe von Kommunikationsprotokollen für Funknetze mit geringer Datenübertragungsrate und geringer Reichweite festlegt.  Geräte, die den ZigBee Standard implementiert haben, kommunizieren im 868MHz, 915MHz und dem 2,4GHz Frequenzband. Die maximale Datenübertragungsrate von ZigBee liegt bei 250 kbps (Kilobits pro Sekunde) und ist somit knapp viermal schneller als vergleichsweise ein ISDN-Anschluss. Die typische Reichweite eines ZigBee Gerätes liegt zwischen 10 und 100 Metern. 

Klassische Anwendungsbereiche sind die Hausautomatisierung, das Überwachen von Patienten und das Erfassen von Daten in der Landwirtschaft.

Die Standards wurden von der sogenannten ZigBee Alliance \footnote{\url{https://www.zigbee.org/}} entwickelt. Der Zusammenschluss umfasst viele große Firmen aus der ganzen Welt, darunter beispielsweise Philips\footnote{\url{http://www.philips.de/}} und Texas Instruments\footnote{\url{http://www.ti.com/}.}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{org_chart.jpg}
	\caption{Organisationsstruktur der ZigBee Alliance}
	\label{fig:org_chart}
\end{figure}



\chapter{Funktionen}
%Was kann ZigBee?
%Funktionsübersicht, Reichweiten, Voraussetzungen, ZigBee als Sensor und Aktor
\section{Übersicht}
Um zu verstehen was ZigBee kann, hilft ein Vergleich mit ähnlichen Funktechnologien wie in \ref{fig:vergleichZigBeeBTWlan} zu sehen ist. Im Gegensatz zu IEEE802.11b, welches beispielsweise in WLAN umgesetzt und verwendet wurde, ist ZigBee im den sogenannten \emph{WPANs}\footnote{Wireless Personal Area Network} zuzuordnen.
\begin{figure}[h]%
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    % Draw axes
    \draw[->] (0,0) -- coordinate (xaxis) (10,0);
    	\draw[->] (0,0) -- coordinate (yaxis) (0,8);
		\node[right=3cm, above=0.1cm] at (xaxis) {Datenübertragungsrate};
		%\node[above=0.5cm] at (yaxis) {Energieverbrauch, Komplexität, Kosten};		
		\node[oval] (zig) at (2,1) {ZigBee};
		\node[oval] (blu) at (4.5,3) {Bluetooth};
		\node[oval] (wlan) at (7,5) {802.11b};
		\node[above of = zig, node distance=6.5cm] (l1) {Energieverbrauch};
		\node[above of = zig, node distance=6cm] (l2) {Komplexität};
		\node[above of = zig, node distance=5.5cm] (l1) {Kosten};
\end{tikzpicture}
\caption{Vergleich von ZigBee mit Bluetooth und WLAN}%
\label{fig:vergleichZigBeeBTWlan}%
\end{figure}

Im Gegensatz zu Technologien wie Bluetooth oder IEEE802.11b versucht ZigBee den Bereich abzudecken, bei dem es nicht auf schnelle Datenübertragungsraten ankommt. Hier noch einmal die Grundsätzlichen Funktionen im Überblick:
\begin{itemize}
	\item Niedrige Kosten
	\item Geringer Stromverbrauch
	\item Geringer Datendurchsatz (20/40/250kbps)
	\item Große Netzwerke, bis zu 65535 Knoten bei einfacher Adressierung
	\item Flexibel einsetzbar
	\item 10-100m Reichweite
\end{itemize}

\section{ZigBee vs IEEE802.15.4}
Wie in Abbildung \ref{fig:ZigbeeStack} zu sehen ist, setzt ZigBee auf dem Standard IEEE802.15.4 auf. Wer also Netzwerk und Anwendungsfunktionen von ZigBee nicht benötigt oder selbst implementieren möchte, für den gibt es Geräte die nur den Standard IEEE802.15.4 implementiert haben.

\begin{figure}[h]%
\centering
\includesvg[width=0.5\textwidth]{ZigbeeStack}
\caption{ZigBee setzt auf IEEE802.15.4 auf $\copyright$DaMutz (GFDL1.2)}%
\label{fig:ZigbeeStack}
\end{figure}

ZigBee nutzt also den Funkstandard IEEE802.15.4 darauf ein logisches Netzwerk, eine Sicherheitsschicht und Anwendungen umzusetzen.


\section{Reichweiten}
Die Reichweite der einzelnen Module ist von mehreren Faktoren abhängig. So spielen neben Sendeleistung auch die verwendete Antenne und Hindernisse zwischen Modulen eine Rolle.
Typische, im Handel angeboten Module haben eine Sendeleistung von 2mW oder 50-60mW. Mit zwei Milliwatt Sendeleistung kommt man bei optimalen Bedingungen und freier Sicht auf cirka 100 Meter Reichweite. Mit 50 Milliwatt sogar bis zu 1500 Metern. Da man in der Regel aber keine freie Sicht auf die einzelnen Module hat und sich im Zweifelsfall Stahlbetonwände als Hindernisse zwischen den einzelnen Modulen befinden, wird die theoretisch mögliche Reichweite normalerweise nicht erreicht.



\section{Antennen}

\subsection{Draht}
Die einfachste Antenne ist ein Stück Draht direkt auf das Breakout Board aufgelötet ist.
Das Kosten/Nutzen-Verhältnis hält sich hierbei die Waage. Auch der Platzbedarf ist relativ gering.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{1237px-XBee_Series_2_with_Whip_Antenna.jpg}
	\caption{Drahtantenne auf einem XBee Serie2 $\copyright$Mark Fickett CC-BY-3.0}
	\label{fig:1237px-XBee_Series_2_with_Whip_Antenna}
\end{figure}


\subsection{Chip}
Hier wird ein extra Chip auf die Platine aufgebracht, der eine Antenne enthält. Dadurch lässt sich eine niedrige Höhe erreichen, aber die Sendeleistung ist nicht so gut wie bei einer Drahtantenne.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{XBeeChipAntenna.jpg}
	\caption{Chipantenne auf einem XBee}
	\label{fig:XBeeChipAntenna}
\end{figure}

\subsection{PCB}
Die günstigste Variante ist eine Antenne, die direkt als Leiterbahn auf der Platine realisiert ist. Vergleichbar mit RFID-Chips wird hier aus den Leitungen eine Antenne realisiert.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{PCBAntenne.jpg}
	\caption{PCB Antenne auf einem HC05 Bluetooth Slave $\copyright$Tobias Karow}
	\label{fig:PCBAntenne.jpg}
\end{figure}

\subsection{U. FL und RP-SMA Konnektor}
Die am teuersten, aber auch am effektivsten Antennen sind extern angeschlossene Antennen. 
Hier unterscheidet man zwischen den Anschlüssen \emph{U.FL} und \emph{RP-SMA}. An RP-SMA schließt man Antennen meist direkt an, der kleinere U.FL-Anschluss dient zumeist der Verlängerung über ein sogenanntes \emph{Pigtail} nach außen.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{XBee_Pro_900_XSC_RPSMA.jpg}
	\caption{Drahtantenne auf einem XBee Serie2 $\copyright$SparkFun Electronics CC-BY-2.0}
	\label{fig:XBee_Pro_900_XSC_RPSMA}
\end{figure}

\section{Energieversorgung}
Durch die Batterie ist die Lebenszeit eines ZigBee Modules beschränkt. Wenn man nun ein Sensornetzwerk plant, ist es essentiell wichtig zu wissen, wann man denn nun die Batterien zu wechseln hat um eine funktionierendes System zu gewährleisten zu können. Ähnlich wie bei einem Automobil die Reichweite durch die Größe des Tanks und den Verbrauch begrenzt ist, ist die Kapazität einer Batterie begrenzt. Soll heißen, wenn man mehr Strom verbraucht, ist die Batterie schneller leer. Die Kapazität einer Batterie wird in Milliampere pro Stunde (mAH) angegeben.

Wie beim Autofahren hat auch ein ZigBee Modul verschiedene Zustände in dem es mehr oder weniger Energie verbraucht. Genauergesagt kann man diese Zustände auf drei unterschiedliche Modi herunterbrechen:
\begin{itemize}
	\item Sleep
	\item Idle/Receive
	\item Transmit
\end{itemize}

Im schlafenden Zustand braucht das ZigBee Modul sehr wenig Energie, normalerweise so um die 0,002mA. Zum Warten oder Empfangen braucht es ungefähr 45mA und zum Versenden von Versenden von Nachrichten circa 40mA. Um Energie zu sparen befindet sich das ZigBee die meiste Zeit im schlafenden Zustand, können aber sehr schnell (<30ms) wieder aufgeweckt werden. Eine gewöhnliche AA-Zelle hat eine Kapazität von ungefähr 2,8Ah. Je nach Nutzung liegt die Lebenszeit eines ZigBee Moduls somit bei eineinhalb bis zu fast vier Jahren. Zur Kalkulation der Lebensdauer stellen verschiedene Hersteller und Autoren vorgefertigte Skripts in Form von Tabellenkalkulationen zur Verfügung \footnote{\url{http://ftp1.digi.com/support/utilities/batterylifecalculator.xls}} \footnote{\url{http://www.learnzigbee.com/uploads/Calculators_Version_0.95.xls}}.


\section{Gateway}
Ein ZigBee Gateway kann Informationen aus einem ZigBee Netzwerk in ein anderes Netzwerk übertragen. Damit kann man beispielsweise von unterwegs per Smartphone verschiedene Parameter am ZigBee Netzwerk von unterwegs steuern oder Monitoringdaten an einen zentralen Server übertragen.

ZigBee Gateways gibt es als GSM, 2/3G, X2, WLAN und Ethernet Ausführung.

\chapter{Arten von Sensornetzwerken}
%WPAN, Point-to-Point, Multipoint, Mesh, AT/API-Mode
\section{Gerätetypen und Rollen im Netzwerk}
Man unterscheidet zwischen voll funktionsfähigen Geräten\footnote{full-function devices, FFD} und Geräten mit reduzierter Funktionalität\footnote{reduced-function devices, RFD}. Voll funktionsfähige Geräte müssen den ZigBee Standard vollständig implementiert haben, diese Geräte können als Koordinator, Router und Endgerät dienen. Nicht immer ist aber der volle Funktionsumfang benötigt, beispielsweise wenn man einen Lichtschalter ersetzen möchte. Daher können Geräte mit reduzierter Funktionalität nur als Endgerät verwendet werden.

\subsubsection{Koordinator}
Der Koordinator leitet das Netzwerk. Es muss immer genau einen Koordinator geben. Er kümmert sich um Funktionen wie Routing, Adressvergabe und Sicherheit. Koordinatoren müssen die ZigBee Standards komplett implementiert haben.
\subsubsection{Router}
Ein ZigBee Router leitet Nachrichten durch das Netz weiter. Wie der Koordinator müssen die Router ständig aktiv sein und können nicht einfach auf Standby schalten. 
\subsubsection{Endgerät}
Ein Endgerät ist ein Gerät, welches nicht als Koordinator oder Router funktioniert. Es kann, muss aber nicht, eine reduzierte Funktionalität besitzen. Endgeräte können sich, um Energie zu sparen, in den sogenannten Power-Sleep Modus versetzen.

\section{Topologien}
Die einfachste Konfiguration besteht aus einem Paar, also mindestens einem Koordinator sowie einem weiteren Gerät. Wenn man nur serielle Daten oder IO zwischen zwei Stellen übertragen möchte, ist diese einfache Konfiguration schnell eingerichtet. Interessanter wird es aber wenn man mehrere Teilnehmer in einem Netzwerk hat, indem sich Endgeräte, zum Beispiel wegen der Distanz oder anderen Hindernissen nicht direkt sehen. Deshalb betrachten wir im folgenden die drei Topologien Stern, Baum und Vermaschtes Netz. 

\subsection{Star}
In einem sternförmigen Netzwerk gibt es einen Koordinator und viele Endgeräte. Die Endgeräte kommunizieren immer über den Koordinator miteinander. 

\begin{figure}[h]%
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, thick]
  \node[coordinator] (a) at (0,0) {};
	\foreach \pos/\i in {above left of/1, left of/2, below left of/3, below of/4}
    \node[enddevice, \pos = a] (a\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {a/a1,a/a2,a/a3, a/a4}
    \path (\speer) edge (\peer);	
	\foreach \pos/\i in {above right of/1, right of/2, below right of/3, above of/4}
    \node[enddevice, \pos = a] (a\i) {};
	\foreach \speer/\peer in {a/a1,a/a2,a/a3, a/a4}
    \path (\speer) edge (\peer);


	\node[coordinator] (b) at (3.6,1) {};
	\node[enddevice] (b) at (3.6,0) {};
	\node[legend] at (5,1) {\tiny{\textsc{Koordinator}}};
	\node[legend] at (5,0) {\tiny{\textsc{Endgerät}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Sternförmiges Netzwerk}%
\label{fig:starnet}%
\end{figure}





\subsection{Tree}
In einem baumförmigen Netzwerk läuft die Kommunikation über eine Art \emph{Backbone} hierarchisch nach oben ab. Dadurch ist es leicht erweiterbar und einfach zu verwalten, aber nicht sehr Ausfallsicher.
\begin{figure}[h]%
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, thick]
  \node[coordinator] (a) at (-1,2) {};
	\node[router] (b) at (2,0) {};
	\node[router] (c) at (-2,-1) {};
	\path (a) edge (b);	
	\path (a) edge (c);	
	
	\foreach \pos/\i in {above of/1, above left of/2, above right of/3, right of/4}
    \node[enddevice, \pos = a] (a\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {a/a1,a/a2,a/a3, a/a4}
    \path (\speer) edge (\peer);	
	
	\foreach \pos/\i in {right of/1, below right of/2}
    \node[enddevice, \pos = b] (b\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {b/b1,b/b2}
    \path (\speer) edge (\peer);
	
	\foreach \pos/\i in {left of/1, above left of/2, below left of/3}
    \node[enddevice, \pos = c] (c\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {c/c1,c/c2,c/c3}
    \path (\speer) edge (\peer);	
	
	
  \node[coordinator] (lc) at (5.6,2) {};
	\node[router] (lr) at (5.6,1) {};
	\node[enddevice] (ld) at (5.6,0) {};
	\node[legend] at (7,2) {\tiny{\textsc{Koordinator}}};
	\node[legend] at (7,1) {\tiny{\textsc{Router}}};
	\node[legend] at (7,0) {\tiny{\textsc{Endgerät}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Baumförmiges Netzwerk}%
\label{fig:treenet}%
\end{figure}



\subsection{Mesh}
In einem vermaschten Netzwerk gibt es mehrere Router, die auch untereinander vernetzt sind. Dies macht das Netz zwar ausfallsicherer, aber aufwändiger was das Routing angeht, da die Möglichkeit besteht dass es als eine Route zum Ziel besteht und man Methoden zum Erkennen von toten Routen einbauen muss.
\begin{figure}[h]%
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, thick]
  \node[coordinator] (a) at (-1,2) {};
	\node[router] (b) at (2,0) {};
	\node[router] (c) at (-2,-1) {};
	\node[router] (d) at (0,0) {};
	\node[router] (e) at (2,-2) {};
	
	\foreach \pos in {a,b,c,e}
		\path (d) edge (\pos);
	\path (a) edge (c);
		\path (c) edge (e);
	\path (a) edge (b);
		\path (b) edge (e);
	
	\foreach \pos/\i in {above of/1, above left of/2}
    \node[enddevice, \pos = a] (a\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {a/a1,a/a2}
    \path (\speer) edge (\peer);	
	
	\foreach \pos/\i in {right of/1, below right of/2}
    \node[enddevice, \pos = b] (b\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {b/b1,b/b2}
    \path (\speer) edge (\peer);
	
	\foreach \pos/\i in {left of/1, above left of/2, below left of/3}
    \node[enddevice, \pos = c] (c\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {c/c1,c/c2,c/c3}
    \path (\speer) edge (\peer);	
	
	\foreach \pos/\i in {right of/1, below of/2, below left of/3}
    \node[enddevice, \pos = e] (e\i) {};	
  \foreach \speer/\peer in {e/e1,e/e2,e/e3}
    \path (\speer) edge (\peer);
	
	
	
  \node[coordinator] (lc) at (5.6,2) {};
	\node[router] (lr) at (5.6,1) {};
	\node[enddevice] (ld) at (5.6,0) {};
	\node[legend] at (7,2) {\tiny{\textsc{Koordinator}}};
	\node[legend] at (7,1) {\tiny{\textsc{Router}}};
	\node[legend] at (7,0) {\tiny{\textsc{Endgerät}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Baumförmiges Netzwerk}%
\label{fig:meshnet}%
\end{figure}


\section{Routing}
%Coordinator, Router

%\section{Erstellung eines Netzwerks}





\chapter{Technische Funktionalität}
%Wie funktioniert ZigBee?
%Technische Details, Aufbau Frames, ZED/ZR/ZC, Power Saving, Frequenzen und Antennen
\section{Addressierung}
Jeder Teilnehmer in einem Netzwerk muss eindeutig identifizierbar sein. Im IEEE Standard sind hierfür zwei Methoden zur Adressierung festgelegt.
\begin{itemize}
	\item Einfache Adressierung mit 16 Bit = 65535 Adressen
	\item Erweiterte Adressierung mit 64 Bit = $2^{64}$ Adressen
\end{itemize}

Mit der erweiterten Adressierung gibt es quasi kein Limit was die Geräte in einem Netzwerk angeht. Allerdings benötigen die Adressen viermal mehr Speicherplatz.


\section{CSMA-CA}
Da sich die Geräte ein Übertragungsmedium teilen kann es, wie in jedem anderen Netzwerk mit \emph{shared medium}, zu Kollisionen kommen. Um diese zu vermeiden nutzt IEEE802.15.4 Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance. Jedesmal wenn ein Gerät senden möchte, prüft es zuvor ob das Medium gerade in Benutzung ist. Um herauszufinden ob ein Kanal belegt ist gibt es zwei Methoden: 
\begin{itemize}
	\item Energy Detection (ED): Hierbei wird nur geprüft ob auf dem entsprechenden Kanal ein Funksignal über einem bestimmten Energiewert anliegt.
	\item Carrier Sense (CS): Hier wird geprüft ob und wenn ja, was für eine Art von Signal auf dem Funkkanal gerade gesendet wird.
\end{itemize}
Ähnlich wie bei Ethernet wird im Falle dass das Medium schon belegt ist, eine zufällige Zeit gewartet und dann wieder versucht zu senden.

\section{Beacons}
Es kann passieren dass ein Gerät beim Senden nie zum Zug kommt. Um diesem entgegenzuwirken kann man ein sogenanntes \emph{beacon} aktivieren. Der Koordinator sendet nun ein Signal aus um alle Stationen zu synchronisieren und teilt jedem Gerät einen garantierten Zeitslot zum Senden von Daten zu.

Die hat aber den Nachteil dass alle Geräte regelmäßig aus dem Schlafzustand aufwachen müssen um sich auf das Beacon des Koordinators zu synchronisieren. Darunter leidet natürlich die Lebensdauer der Batterie.

\section{Aufbau eines Frames}
\subsubsection{IEEE802.15.4}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{Frame.png}
	\caption{Strukur eines IEEE802.15.4 Frames}
	\label{fig:Frame}
\end{figure}

Im IEEE802.15.4 Standard unterscheidet man zwischen vier verschiedenen Strukturen auf Layer zwei:
\begin{itemize}
	\item Beacon Frames
	\item Daten Frames
	\item Acknowledge Frames (Bestätigung)
	\item MAC command Frames (Zum Verbinden)
\end{itemize}

\section{Prüfsumme}
IEEE802.15.4 benutzt eine 16 Bit Blockprüfzeichenfolge basierend auf CRC\footnote{\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Zyklische_Redundanzprüfung}}.

\section{Selbstheilung}
Wenn eine Router ausfällt wird die Kommunikation automatisch über einen anderen Weg geroutet. Damit nicht sofort, nur weil mal ein Paket verloren gegangen ist, die Route geändert wird, gibt es einen Zähler der ab einen einstellbaren Schwellwert Alarm schlägt und die Route ändert.

\chapter{Übersicht über verschiedenen Module}
%Standards, Hersteller, Xbee, Digi
\section{Hersteller}

\section{Kosten}
Preisliche Übersicht über die Module, Vergleich zum Verkabelungsaufwand



\chapter{Risiken}
\section{Ausfall des Koordinators}
Da es in jedem Netz nur einen Koordinator gibt und dieser auch noch alle Routinginformationen nur flüchtig vorhält, ist bei Ausfall jenigen das Netz lahmgelegt. Weitere Single Point of Failure ergeben sich durch Ausfall von Routern in einer Baumstruktur.
Durch die Benutzung von Freien Frequenzen kann es zu Störungen auf dem Frequenzband kommen.

\section{Verschlüsselung}
Die Verschlüsselung der Kommunikation ist systembedingt nicht sehr hoch. Bereits heute können Netzwerkanalysewerkzeuge wie Wireshark\footnote{\url{http://www.wireshark.org/}}, die zur Verschlüsselung verwendeten Schlüssel aus dem Netzwerkverkehr zurückrechnen.


\chapter{Fazit}
ZigBee eignet sich vor allem für große Firmen. Für den Privatanwender ist es preislich eher uninteressant, hier gibt es Alternativen deutlich weniger kosten oder wo der Aufwand zur Verkabelung einfach geringer ist.

%% <== Ende der Hinweise
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% LITERATUR UND ANDERE VERZEICHNISSE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ein kleiner Abstand zu den Kapiteln im Inhaltsverzeichnis (toc)
\addtocontents{toc}{\protect\vspace*{\baselineskip}}

%% Literaturverzeichnis
%% ==> Eine Datei 'literatur.bib' wird hierfür benötigt.
%% ==> Sie müssen hierfür BibTeX verwenden (Projekt | Eigenschaften... | BibTeX)
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
%\nocite{*} %Auch nicht-zitierte BibTeX-Einträge werden angezeigt.
%\bibliographystyle{alpha} %Art der Ausgabe: plain / apalike / amsalpha / ...
%\bibliography{literatur} %Eine Datei 'literatur.bib' wird hierfür benötigt.

%% Abbildungsverzeichnis
\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures

%% Tabellenverzeichnis
\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tabellenverzeichnis}
\listoftables


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ANHÄNGE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix
%% ==> Schreiben Sie hier Ihren Text oder fügen Sie externe Dateien ein.

%\input{Dateiname} %Eine Datei 'Dateiname.tex' wird hierfür benötigt.


\end{document}

